%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Thin Sectioned Essay
% LaTeX Template
% Version 1.0 (3/8/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original Author:
% Nicolas Diaz (nsdiaz@uc.cl) with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper, 11pt]{article} % Font size (can be 10pt, 11pt or 12pt) and paper size (remove a4paper for US letter paper)

\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{graphicx} % Required for including pictures
\usepackage{wrapfig} % Allows in-line images

\usepackage{amsmath}

\usepackage{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage{siunitx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\usepackage[usenames,svgnames,dvipsnames]{xcolor}

\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage[pdftex,plainpages=false,pdfpagelabels,pagebackref,colorlinks=true,citecolor=DarkGreen,linkcolor=NavyBlue,urlcolor=DarkRed,filecolor=green,bookmarksopen=true]{hyperref} % links coloridos

\usepackage[all]{hypcap}                % soluciona o problema com o hyperref e capitulos
\usepackage[square,sort,nonamebreak,comma]{natbib}  % citação bibliográfica alpha (alpha-ime.bst)
\usepackage{setspace}                   % espaçamento flexível

\graphicspath{{./images/}}

\linespread{1.05} % Change line spacing here, Palatino benefits from a slight increase by default

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{\textbf{#1.}} % Change the square brackets for each bibliography item from '[1]' to '1.'
\renewcommand{\@listI}{\itemsep=0pt} % Reduce the space between items in the itemize and enumerate environments and the bibliography

\renewcommand{\maketitle}{ % Customize the title - do not edit title and author name here, see the TITLE block below
\begin{flushright} % Right align
{\LARGE\@title} % Increase the font size of the title

\vspace{50pt} % Some vertical space between the title and author name

{\large\@author} % Author name
\\\@date % Date

\vspace{40pt} % Some vertical space between the author block and abstract
\end{flushright}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\textbf{P = NP? E qual a importância da teoria da computação?}\\ % Title
} % Subtitle

\author{\textsc{Marcelo de Rezende Martins} % Author
\\{\textit{IPT}}} % Institution

\date{\today} % Date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Print the title section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT AND KEYWORDS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\renewcommand{\abstractname}{Summary} % Uncomment to change the name of the abstract to something else

\begin{abstract}
A teoria da computação criada por Alan Turing, Alonzo Church and Kurt Godel mudou completamente a civilização. Porém, os cientistas ainda não conseguiram responder a uma pergunta: P = NP? \cite{Fortnow:2009:SPV:1562164.1562186}
\end{abstract}

\hspace*{3,6mm}\textit{Keywords:} inteligência artificial, viés cognitivo % Keywords

\vspace{30pt} % Some vertical space between the abstract and first section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ESSAY BODY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Visão Pessoal}

Durante a aula do dia 25 de Outubro, teve um comentário sobre os problemas computacionais P e NP. Na teoria da computação criada por Alan Turing, Alonzo Church and Kurt Godel, definiu-se a classe de problemas computacionais P e NP. Um problema da classe P são problemas computacionais que existe um algoritmo que soluciona em tempo polinomial. Já os problemas da classe NP são problemas que a solução pode ser verificada em tempo polinomial. Dada uma solução para o problema NP, é possível verificar em tempo polinomial se a solução está correta ou não \cite{pf:17}.

É fácil verificar que NP contém P. Quer dizer, os problemas de classe P são polinomialmente verificáveis. Mas será que todo problema NP está em P? Até o momento, ninguém encontrou um problema NP que não esteja em P, ou seja, um problema polinomialmente verificável para o qual \textit{não} exista um algoritmo polinomial. Inicialmente, podemos supor que P = NP. Porém, a maioria dos cientistas pensam ao contrário, eles acreditam que P $\neq$ NP \cite{pf:17}.

Há diversos problemas NP que não foram encontrados algoritmos polinomiais para resolvê-lo. São problemas como o clique, mochila valiosa ou problema do caixeiro viajante. O problema do caixeiro viajante é bem conhecido, é um problema no qual um viajante deseja visitar N cidades (vértices) passando por cada cidade exatamente uma vez e retornando à cidade de origem, fazendo o menor caminho possível \cite{wikipedia:17}. A solução para este problema é de interesse de empresas de logística, transporte e coleta de lixo, por exemplo.

Caso os cientistas provem que P = NP, isto teria um impacto enorme na internet e computação. P = NP implicaria que para todo problema NP existe um algoritmo polinomial. Algoritmo polinomial é facilmente executado. Isto teria consequências enormes para a criptografia utilizada hoje na internet. A criptografia hoje depende de problemas NP que não tem algoritmo polinomial. Caso tal agoritmo seja encontrado, não seria mais possível garantir o acesso e troca de informações através de uma rede segura. É impossível uma criptografia de chave pública caso P = NP \cite{Fortnow:2009:SPV:1562164.1562186}.

Na verdade, o mundo seria completamente diferente segundo Scott Aaronson. Caso P = NP, não existiria mais problemas difíceis, todos os problemas seriam facilmente solucionáveis em tempo polinomial. Para Scott, bastaria ver uma sinfonia do Mozart para ser o Mozart, ou seguir o passo-a-passo para ser um Gauss ou ler sobre estratégias de investimento e tornar-se um Warren Buffet. Poderíamos criar programas para criar uma obra literária a partir dos livros clássicos \cite{nazaryan:13}. 

A questão do P = NP continua em aberto e o instituto Clay Math oferece um prêmio para quem conseguir provar que P = NP ou P $\neq$ NP. E muito provalmente, os problemas NP não serão solucionáveis com computação quântica \cite{Fortnow:2009:SPV:1562164.1562186}. E segundo Mulmuley, a humanidade levará ainda 100 anos para encontrar uma solução \cite{Fortnow:2009:SPV:1562164.1562186}. É uma bela questão que une computação e matemática e que tem implicações em toda a humanidade.


































%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\singlespacing   % espaçamento simples
\bibliographystyle{alpha-ime}% citação bibliográfica alpha
\bibliography{references}  % associado ao arquivo: 'bibliografia.bib'

\end{document}
