%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Thin Sectioned Essay
% LaTeX Template
% Version 1.0 (3/8/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original Author:
% Nicolas Diaz (nsdiaz@uc.cl) with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper, 11pt]{article} % Font size (can be 10pt, 11pt or 12pt) and paper size (remove a4paper for US letter paper)

\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{graphicx} % Required for including pictures
\usepackage{wrapfig} % Allows in-line images

\usepackage{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\usepackage[usenames,svgnames,dvipsnames]{xcolor}

\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage[pdftex,plainpages=false,pdfpagelabels,pagebackref,colorlinks=true,citecolor=DarkGreen,linkcolor=NavyBlue,urlcolor=DarkRed,filecolor=green,bookmarksopen=true]{hyperref} % links coloridos

\usepackage[all]{hypcap}                % soluciona o problema com o hyperref e capitulos
\usepackage[square,sort,nonamebreak,comma]{natbib}  % citação bibliográfica alpha (alpha-ime.bst)
\usepackage{setspace}                   % espaçamento flexível

\graphicspath{{./images/}}

\linespread{1.05} % Change line spacing here, Palatino benefits from a slight increase by default

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{\textbf{#1.}} % Change the square brackets for each bibliography item from '[1]' to '1.'
\renewcommand{\@listI}{\itemsep=0pt} % Reduce the space between items in the itemize and enumerate environments and the bibliography

\renewcommand{\maketitle}{ % Customize the title - do not edit title and author name here, see the TITLE block below
\begin{flushright} % Right align
{\LARGE\@title} % Increase the font size of the title

\vspace{50pt} % Some vertical space between the title and author name

{\large\@author} % Author name
\\\@date % Date

\vspace{40pt} % Some vertical space between the author block and abstract
\end{flushright}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\textbf{Patentes: Barreira de entrada para inovação}\\ % Title
Oportunidade para repensarmos o modelo industrial de informação} % Subtitle

\author{\textsc{Marcelo de Rezende Martins} % Author
\\{\textit{IPT}}} % Institution

\date{\today} % Date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Print the title section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT AND KEYWORDS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\renewcommand{\abstractname}{Summary} % Uncomment to change the name of the abstract to something else

\begin{abstract}
Inovação é um processo no qual organizações ou indivíduos tranformam idéias em novos produtos, serviços ou processos afim de avançar, competir ou diferenciar-se no mercado 
\cite{innov:09}. Uma barreira de entrada para inovação são os direitos autorais e patentes, herança do modelo industrial.
\end{abstract}

\hspace*{3,6mm}\textit{Keywords:} economia interconectada da informação , patente , inovação , economia industrial da informação % Keywords

\vspace{30pt} % Some vertical space between the abstract and first section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ESSAY BODY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Visão Pessoal}

Durante as apresentações do dia 12 de Setembro de 2017, foi citado a fusão da Monsanto com Bayer. E foi citado também na apresentação, o fato da patente Roundup Ready da Monsanto expirar. Roundup Ready é uma marca de um produto vendido pela Monsanto. Monsanto criou sementes geneticamente modificadas que permite plantações resistirem aos pesticidas (ao glifosato) \cite{brennan:17}.

Esta patente foi uma revolução na história da agricultura, permitiu que os agricultores aumentassem as suas vendas. Porém, a patente impedia que os agricultores armazenassem as sementes para as próximas colheitas ou criassem qualquer modificação a partir dela. Esta patente durou 20 anos e expirou em 2015 \cite{monsanto:17}.

Após a patente expirar, isso gerou um alívio aos agricultores, pois outras sementes geneticamente modificadas foram criadas e o preço é a metade do praticado pela Monsanto. Os agricultores podem armazenar as sementes compradas para a próxima colheita, sem pagar nada a mais \cite{regalado:15}.

A Monsanto é apenas um exemplo, dentre vários, que detém a informação e criam barreiras de entrada para a inovação. Durante 20 anos agricultores e outras empresas foram impedidas de armazenarem sementes para as próximas colheitas ou criarem modificações a partir das sementes criadas pela Monsanto. Foi a maior revolução da história da agricultura, porém não avançou mais por causa da patente.

A Monsanto é um exemplo clássico do nosso modelo industrial de informação, no qual temos poucos produtores (no caso, somente a Monsanto detentora da patente), muitos consumidores passivos (agricultores de soja), grande barreira de entrada para produtores (a patente impede novos entrantes) e concentração de poder (Monsanto). Este é um modelo econômico aceito por todos nós, porém este modelo impede a inovação e vai contra um novo modelo econômico que emerge, a \textbf{Economia Interconectada da Informação} \cite{benkler:06}.

A \textbf{economia interconectada da informação} é caracterizada pela descentralização da produção de conhecimento (informação, cultura ou ciência), sem barreira de entrada ( informação a custo marginal próximo de zero) e cada consumidor vira um produtor. A lei de Moore propiciou o declínio dos preços dos chips e computadores, permitindo a expansão da Internet para bilhões de pessoas ao redor do mundo. A Internet é responsável por este novo modelo econômico que emerge onde cada pessoa pode ser um produtor de informação, diferente do modelo industrial onde temos poucos produtores (ex.: rádio, televisão) \cite{benkler:06}.

Muitas empresas já se adaptaram a este novo modelo econômico que acontece atualmente, onde as ações individuais terão um papel mais importante no mercado. Há vários exemplos a serem citados, como o Youtube, onde cada usuário pode ser um provedor de conteúdo. Temos o Github, onde os usuários podem criar projetos e compartilhar códigos fontes e o Linux, que nasceu e é mantido por voluntários. Sites como o TripAdvisor, onde cada usuário opina sobre o hotel ou lugar que viajou e desbancou guias e agências de viagem, ou Wikipedia, a maior enciclopédia do mundo criada por mais de 50 mil voluntários que desbancou a Enciclopédia Britannica. 

A própria IBM, que entre 1993 e 2004 registrou mais de 29000 patentes \cite{benkler:06}, mudou o seu próprio negócio e investe em softwares de código aberto (open source). A maior parte de sua receita vem de serviços de cloud e tecnologia. E cada vez mais a receita obtida através de patentes e direitos autorais vem caindo na IBM, nos anos de 2008 a 2012, a receita obtida era de 1.2 bilhão de dólares em média por ano. Já em 2014 caiu para 742 milhões de doláres e 2015 para 682 milhões de dólares \cite{jones:16, ibm:17}.

Este modelo de patentes e direitos autorais devem ser corrigidos \cite{economist:15}, é um modelo que onera o produtor e a empresa ou pessoa que pretende inovar. Inovação não existe sem informação e informação deve ser compartilhada livremente a um custo marginal próximo de zero. Iniciativas como o \href{http://osseeds.org/}{Open Source Seed Initiative} devem ser incentivadas para promoverem uma maior inovação na agricultura, por exemplo. É a oportunidade para repensarmos a forma como compartilhamos conhecimento e informação. 






%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\singlespacing   % espaçamento simples
\bibliographystyle{alpha-ime}% citação bibliográfica alpha
\bibliography{references}  % associado ao arquivo: 'bibliografia.bib'

\end{document}
