%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Thin Sectioned Essay
% LaTeX Template
% Version 1.0 (3/8/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original Author:
% Nicolas Diaz (nsdiaz@uc.cl) with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper, 11pt]{article} % Font size (can be 10pt, 11pt or 12pt) and paper size (remove a4paper for US letter paper)

\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{graphicx} % Required for including pictures
\usepackage{wrapfig} % Allows in-line images

\usepackage{amsmath}

\usepackage{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage{siunitx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\usepackage[usenames,svgnames,dvipsnames]{xcolor}

\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage[pdftex,plainpages=false,pdfpagelabels,pagebackref,colorlinks=true,citecolor=DarkGreen,linkcolor=NavyBlue,urlcolor=DarkRed,filecolor=green,bookmarksopen=true]{hyperref} % links coloridos

\usepackage[all]{hypcap}                % soluciona o problema com o hyperref e capitulos
\usepackage[square,sort,nonamebreak,comma]{natbib}  % citaÃƒÂ§ÃƒÂ£o bibliogrÃƒÂ¡fica alpha (alpha-ime.bst)
\usepackage{setspace}                   % espaÃƒÂ§amento flexÃƒÂ­vel

\graphicspath{{./images/}}

\linespread{1.05} % Change line spacing here, Palatino benefits from a slight increase by default

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{\textbf{#1.}} % Change the square brackets for each bibliography item from '[1]' to '1.'
\renewcommand{\@listI}{\itemsep=0pt} % Reduce the space between items in the itemize and enumerate environments and the bibliography

\renewcommand{\maketitle}{ % Customize the title - do not edit title and author name here, see the TITLE block below
\begin{flushright} % Right align
{\LARGE\@title} % Increase the font size of the title

\vspace{50pt} % Some vertical space between the title and author name

{\large\@author} % Author name
\\\@date % Date

\vspace{40pt} % Some vertical space between the author block and abstract
\end{flushright}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\textbf{Preparando novos programadores para a internet do futuro}\\ % Title
} % Subtitle

\author{\textsc{Marcelo de Rezende Martins} % Author
\\{\textit{IPT}}} % Institution

\date{\today} % Date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Print the title section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT AND KEYWORDS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\renewcommand{\abstractname}{Summary} % Uncomment to change the name of the abstract to something else

\begin{abstract}
A internet como conhecemos hoje irá mudar. Atualmente a maioria dos acessos à internet é feita por pessoas conectadas através de um dispositivo, seja um computador ou smartphone. A principal forma de comunicação é entre pessoas. Com o advento do IoT, teremos interações entre dispositivos. Ou seja, dispositivos comunicando-se entre si sem a interferência humana. O número de dispositivos conectados à internet irá superar facilmente o número de pessoas \cite{lutan:2010}. A internet do futuro irá trazer muitas oportunidades, porém é necessário prover a indústria com mão de obra especializada e uma das áreas mais requisitadas será a de computação.
\end{abstract}

\hspace*{3,6mm}\textit{Keywords:} internet do futuro, educação, ciências da computação, novatos % Keywords

\vspace{30pt} % Some vertical space between the abstract and first section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ESSAY BODY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Visão Pessoal}


A internet do futuro irá trazer muitas mudanças para a sociedade e economia e a principal delas é a forma de comunicação. Hoje a principal forma de comunicação feita na internet é pessoas comunicando-se com outras pessoas. Com o advento do IoT, as pessoas tornarão-se minoria e a principal forma de comunicação será entre dispositivos \cite{lutan:2010}. Porém, o advento do IoT irá exigir uma mão de obra especializada e uma delas é pessoas capazes de programar para estes dispositivos. A internet do futuro irá corroborar para um problema recorrente mundialmente: a falta de programadores.

Para suprir esta demanda por novos programadores, é necessário rever o estado atual dos cursos de computação no Brasil e no mundo. Programar é uma tarefa difícil de aprender. Esta afirmação fica evidente se verificarmos o número de reprovações nos cursos de introdução a programação e o número de desistências nos cursos de ciências da computação e sistemas de informação, por exemplo. Segundo um estudo feito por Bennedsen e Caspersen\cite{Bennedsen2007}, as taxas de reprovação em cursos introdutórios de programação a nível univertário com 63 instituições de diversos países identificou que o nível médio de aprovação é de 67\%. A princípio pode parecer que este valor não seja alarmante, mas, ao traduzi-lo para valores numéricos, o estudo estima que cerca de 650.000 estudantes em média sejam reprovados em cursos de introdução a programação. Neste mesmo trabalho, ao comparar os dados obtidos com os dados da UNESCO sobre estudantes matriculados em cursos de educação superior em computação no ano de 1999 e estudantes graduados em 2004, observa-se que apenas 26,8\% dos estudantes se graduaram.

No Brasil, estes números não são diferentes. Um levantamento feito por Bosse e Gerosa\cite{bosse2015} a partir do número de reprovações e trancamentos nas disciplinas de introdução a programação na USP mostrou que a taxa de reprovação e trancamento é de 30\%. A dificuldade nas disciplinas de introdução à programação deve estar entre os motivos de evasão dos alunos dos cursos de computação. Segundo uma pesquisa feita por Silva Filho\cite{SILVAFILHO2007}, a taxa de evasão nos cursos superiores no Brasil, entre os anos de 2000 e 2005, era de 22\%, enquanto que nos cursos de computação estavam entre os maiores, chegando à 36\%. Estes dados mantém-se até hoje, Silva Filho divulgou os dados atualizados a partir do Censo do Ensino Superior publicado anualmente pelo INEP/MEC e mostrou que os cursos de computação tem uma evasão de 28\%, chegando a 31\% na universidades privadas \cite{silvafilho:17}.


Segundo o cálculo feito pelo Oscar Hipólito do Instituto Lobo, o Brasil perde mais de R\$ 9 bilhões com a evasão no ensino superior \cite{nogueira:11}. No caso dos cursos de computação, isso reflete não somente em gastos para as universidades, mas para a economia. Pois com a alta taxa de evasão nos cursos de computação, as universidades não conseguem suprir a demanda de programadores que o mercado necessita. Uma maneira de tentar reduzir a taxa de evasão e que demonstrou sucesso em diversos países, é o uso da aprendizagem ativa. Na aprendizagem ativa o aluno não é um mero espectador ou ouvinte, ele é partipante ativo da sala de aula. Para ter uma aprendizagem ativa, é necessário que o aluno faça atividades significativas e pense sobre o que está sendo feito. Segundo Bownell \cite{Bonwell1991}, uma aprendizagem ativa requer dos estudantes:

\begin{itemize}
    \item ler, escrever, discutir, ou participar na solução de problemas;
    \item participar em tarefas de alto nível como análise, síntese e avaliação.
\end{itemize}


Freeman analisou 225 estudos comparando o método tradicional de ensino com o método de aprendizagem ativa nos cursos de engenharia, matemática e ciências. Ele verificou que os estudantes dos métodos tradicionais tinham 1,5 vezes mais chance de reprovar quando comparado com os estudantes do método de aprendizam ativa \cite{Falconer:16}. Já Lewin mostrou como a mudança do método tradicional de aula para o método de aprendizagem ativa diminuiu drasticamente o número de desistências e reprovações no curso de química. Lewin mudou o formato de aula para aprendizagem ativa com o uso de quizzes, resolução de problemas em sala de aula e o uso do método de aula invertida. Na aula invertida, o aluno estuda o conteúdo em casa e discute os problemas e exercícios em sala. Com esta metodologia, Lewin reduziu o número de desistências e reprovações de 15 de um total 85 estudantes, para 7 de um total de 85 alunos. Além disso, a nota média aumentou de 71 para 80 \cite{Falconer:16}.

A aprendizagem ativa e aula invertida mostraram-se muito efetivas para diminuir as reprovações e aumentar a nota dos alunos \cite{Falconer:16}. E algumas universidades e pesquisadores já estão utilizando nos cursos de computação. No próprio IPT, temos o exemplo da disciplina Tecnologias de Informação e Organizações ministrado pelo coordenador do Mestrado Profissional de Engenharia de Computação, Professor Mario Miyake, no qual os estudantes são obrigados a ler artigos e matérias científicas com o intuito de discutir sobre determinados tópicos ou temas. É a primeira vez que tive contato com este formato de aula e, para mim, mostra-se bem efetivo, pois cada aluno apresenta a sua visão sobre determinado tema e todos fazem questionamentos e apresentam sua opinião sobre o assunto. O professor é um participante como qualquer outro aluno. O fato de cada aluno apresentar sua opinião, torna a aula muito rica, pois todos tem uma vivência e bagagem que contribuem para o aprendizado de todos.

A aprendizagem ativa e aula invertida são alternativas para diminuir e reter mais alunos nos cursos de computação. Com a internet, tornou-se ainda mais fácil alterar a metodologia tradicional para o método de aprendizagem ativa. Sites como \href{https://www.hackerrank.com/}{HackerRank}, \href{https://www.urionlinejudge.com.br/judge/en/login}{URI Online Judge}, \href{https://www.codecademy.com/}{CodeCademy}, \href{https://www.coursera.org/}{Coursera} e \href{https://www.khanacademy.org/}{KhanAcademy} são uma fonte inesgotável de conteúdo e exercícios. Estes sites provêem ferramentas inclusive para o professor, permitindo que ele crie listas de exercícios e tópicos a serem estudados pelos alunos. Com isto, os alunos podem estudar em casa e discutir um problema ou tópico em sala de aula. Exemplos como o do IPT devem ser seguidos para reter mais  os alunos e ajudar a formar os novos programadores para a internet do futuro.












%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\singlespacing   % espacamento simples
\bibliographystyle{alpha-ime}% citacao bibliografica alpha
\bibliography{references}  % associado ao arquivo: 'bibliografia.bib'

\end{document}
