%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Thin Sectioned Essay
% LaTeX Template
% Version 1.0 (3/8/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original Author:
% Nicolas Diaz (nsdiaz@uc.cl) with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper, 11pt]{article} % Font size (can be 10pt, 11pt or 12pt) and paper size (remove a4paper for US letter paper)

\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{graphicx} % Required for including pictures
\usepackage{wrapfig} % Allows in-line images

\usepackage{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage{siunitx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\usepackage[usenames,svgnames,dvipsnames]{xcolor}

\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage[pdftex,plainpages=false,pdfpagelabels,pagebackref,colorlinks=true,citecolor=DarkGreen,linkcolor=NavyBlue,urlcolor=DarkRed,filecolor=green,bookmarksopen=true]{hyperref} % links coloridos

\usepackage[all]{hypcap}                % soluciona o problema com o hyperref e capitulos
\usepackage[square,sort,nonamebreak,comma]{natbib}  % citação bibliográfica alpha (alpha-ime.bst)
\usepackage{setspace}                   % espaçamento flexível

\graphicspath{{./images/}}

\linespread{1.05} % Change line spacing here, Palatino benefits from a slight increase by default

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{\textbf{#1.}} % Change the square brackets for each bibliography item from '[1]' to '1.'
\renewcommand{\@listI}{\itemsep=0pt} % Reduce the space between items in the itemize and enumerate environments and the bibliography

\renewcommand{\maketitle}{ % Customize the title - do not edit title and author name here, see the TITLE block below
\begin{flushright} % Right align
{\LARGE\@title} % Increase the font size of the title

\vspace{50pt} % Some vertical space between the title and author name

{\large\@author} % Author name
\\\@date % Date

\vspace{40pt} % Some vertical space between the author block and abstract
\end{flushright}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\textbf{Dados abertos é bom para a ciência e combate à corrupção}\\ % Title
} % Subtitle

\author{\textsc{Marcelo de Rezende Martins} % Author
\\{\textit{IPT}}} % Institution

\date{\today} % Date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Print the title section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT AND KEYWORDS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\renewcommand{\abstractname}{Summary} % Uncomment to change the name of the abstract to something else

\begin{abstract}
Dados abertos contribuem para o avanço na ciência e ajudam no combate à corrupção em governos de diversos países. \cite{perkel:16, BERTOT2010264}
\end{abstract}

\hspace*{3,6mm}\textit{Keywords:} inteligência artificial, viés cognitivo % Keywords

\vspace{30pt} % Some vertical space between the abstract and first section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ESSAY BODY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Visão Pessoal}

O advento da internet transformou a sociedade industrial em sociedade da informação. O acesso livre a informação, com custo marginal "zero", revolucionou a forma como a população consome e produz informação \cite{benkler:06}. Mas esta revolução teve efeito em toda a sociedade, e alterou a forma como os pesquisadores e governos publicam e utilizam os dados também. 

Os cientistas estão divulgando as suas bases de dados livremente através da internet, permitindo que outros cientistas tenham acesso simultâneo. Websites como o Github permitiu que não somente desenvolvedores, mas cientistas divulgassem seus projetos de forma aberta e livre, permitindo o acesso democrático as informações \cite{perkel:16}. O acesso a informação é um requisito à inovação e avanço da ciência.

Além dos cientistas e pesquisadores, os governos nos últimos anos adotaram a transparência dos dados como um meio de combater a corrupção. Estas iniciativas começaram de forma tímida nos anos 90, mas ganharam força com a popularização da internet \cite{BERTOT2010264}. No Brasil, temos o portal transparência que exibe os salários de todos os servidores públicos federais, além do portal de compras, que permite qualquer empresa tenha acesso às licitações feitas pelo governo. O portal de compras do governo, permitiu que diversas empresas possam concorrer para oferecer serviços e produtos ao governo. Esta iniciativa reduziu custos combatendo a fixação de preços por empresas com o aumento da concorrência \cite{portaldados:16}.

Infelizmente, a iniciativa de divulgação das informações e dados por parte do governo é tímida. A transparência dos dados ainda sofre com alguns setores do governo que não tem interesse na divulgação destas informações. Ou ainda há casos, como do Judiciário que é obrigado a divulgar os vencimentos de todos os servidores, mas estas informações são divulgadas num documento de difícil leitura e busca pelo cidadão. Basta acessar o site do Judiciário e verificar que os vencimentos são divulgados num arquivo de imagem (JPEG) que não permite a busca textual de forma rápida \cite{trtsp:17}.

A divulgação dos dados pelo governo, permitirá que outras empresas e qualquer outro cidadão ajude no combate à corrupção ou, até mesmo, no planejamento da cidade. Por exemplo, em SP os dados do ônibus como localização, linha, trajeto e horário de chegada e saída estão abertos e disponíveis a qualquer um. Através destes dados, temos hoje disponíveis vários aplicativos para smartphones que permitem o usuário do transporte público verificar o tempo real dos ônibus e o status dos metrôs e trens de São Paulo \cite{sptrans:17}. Porém, não temos dados de crimes em SP de forma aberta ao cidadão, diferente do governo de Pernambuco e Rio Grande do Sul que divulgam estes dados. Estes dados são valiosos a pesquisadores de políticas públicas, direito e ciências sociais \cite{portaldados:16}.

A transparência das informações é requisito para a democracia. Além disso, constatou-se que a divulgação das informações reduzem a corrupção. O acesso democrático aos dados é bom para a ciência e bom para a democracia. Devemos almejar o acesso livre e pleno as informações para que a ciência progrida e os governos atuem de forma mais transparente.



























%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\singlespacing   % espaçamento simples
\bibliographystyle{alpha-ime}% citação bibliográfica alpha
\bibliography{references}  % associado ao arquivo: 'bibliografia.bib'

\end{document}
